\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{1}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Calcul littéral}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Réduire les expressions suivantes :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=3x-4x^2+7x$
		\item $B=9x^2+8-6x^2-10$
		\item $C=13+8x-7-x$
		\item $D=x^2-3x+2x-5x^2$
		\item $E=6x^2+9x+3x^2-6-2x$
		\item $F=11x+7x-6x^2-2x-4x^2$
		\item $G=8x+5-2x^2-7x-15+8x^2$
		\item $H=6x^2+3x+12x-9-10x^2+x-4$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer et réduire si nécessaire.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=3(5+x)$
		\item $B=7(x-8)$
		\item $C=10(y+9)$
		\item $D=x(6-x)$
		\item $E=10(4+3x)$
		\item $F=x(17-2x)$
		\item $G=8(1,5x + x + 6y)$
		\item $H=(x-y)\times 5$
		\item $I=-(7x+2)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Simplifier les expressions littérales et les réduire si nécessaire.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=15x-(-8+3x)-1$
		\item $B=15x-(-8+3x-1)$
		\item $C=15x+(-8+3x-1)$
		\item $D=15x \times (-8+3x)-1$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer et réduire.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=(2+x)(5+y)$
		\item $B=(y+8)(x+10)$
		\item $C=(x+8)(1,5+x)$
		\item $D=(y+6)(y+9)$
		\item $E=(2+x)(15-y)$
		\item $F=(7+y)(y-4)$
		\item $G=(z-25)(x+z)$
		\item $H=(t-3)(t-13)$
		\item $I=(x+5)(10+7x)$
		\item $J=(4x+2)(x-12)$
		\item $K=(5-9x)(2x+8)$
		\item $L=(9-3y)(6-5y)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Réduire les expressions littérales ci-dessous en suivant l'exemple.\\
\textit{Exemple} : $(3x)^2=3x \times 3x=9x^2$.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $(5x)^2$
		\item $(6y)^2$
		\item $(12y)^2$
		\item $(10x)^2$
		\item $(-5x)^2$
		\item $-(5x)^2$
		\item $(-13y)^2$
		\item $(-4x)^3$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\newpage
\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Développer les expressions littérales suivantes en utilisant les identités remarquables.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=(x+7)^2$
		\item $B=(y+8)(y-8)$
		\item $C=(20-z)^2$
		\item $D=(1-t)(1+t)$
		\item $E=(5y+6)(5y-6)$
		\item $F=(12+8x)(12-8x)$
		\item $G=(y+9x)(y-9x)$
		\item $H=(1-6x)(1+6x)$
		\item $I=(-5-8x)^2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier et compléter : $31^2 = (30 + 1)^2 = \pointilles[0.5cm]^2 + 2 \times \pointilles[0.5cm] \times \pointilles[0.5cm] + \pointilles[0.5cm]^2 = \pointilles[0.5cm] $
	\item Calculer en utilisant la même méthode :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.5cm}
		\begin{multicols}{4}
			\item $41^2$
			\item $39^2$
			\item $57^2$
			\item $82^2$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.7\textwidth}
Soit $x$ un nombre positif. L'unité de longueur est le centimètre.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    		\item Exprimer l'aire du rectangle $ABCD$ en fonction de $x$.
		\item Développer l'expression obtenue.
    		\item Calculer l'aire de ce rectangle pour $x=0$ et $x=7$.
    \end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D;
		B=u*(1,1);
		C=u*(4,1);
		D=u*(4,3);
		A=u*(1,3);
		marque_s:=2;
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace codeperp(C,B,A,8);
		trace codeperp(D,C,B,8);
		trace codeperp(A,D,C,8);
		trace codeperp(D,A,B,8);
		trace Codelongueur(A,B,D,C,2);
		trace Codelongueur(A,D,B,C,3);
		label.llft(btex B etex, B);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.urt(btex D etex, D);
		label.ulft(btex A etex, A);
		trace appelation(B,A,3mm,btex $x+3$ etex);
		trace appelation(B,C,-3mm, btex $5x+4$ etex);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}



\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Soit $x$ un nombre quelconque strictement supérieur à $3$. Les points $E$, $F$ et $G$ sont alignés.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Calculer l'aire de ces deux figures lorsque : 
			\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
				\begin{multicols}{3}
					\item $x=7$
					\item $x=8$
					\item $x=9$
				\end{multicols}
			\end{enumerate}
		\item Quelle conjecture peut-on faire ?
		\item Montrer que ces deux figures ont la même aire quel que soit le nombre $x$ choisi.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C,D,E,F,G,H,I;
			A=u*(1,1);
			B=u*(3,1);
			C=u*(3,3);
			D=u*(1,3);
			E=u*(5,1);
			F=u*(6.5,1);
			G=u*(9.5,1);
			H=u*(6.5,3);
			I=u*(5,3);
			marque_s:=2;
			trace polygone(A,B,C,D);
			trace polygone(E,G,H,I);
			trace codeperp(B,A,D,8);
			trace codeperp(C,B,A,8);
			trace codeperp(D,C,B,8);
			trace codeperp(A,D,C,8);
			trace Codelongueur(A,B,B,C,C,D,D,A,E,I,2);
			trace Codelongueur(H,I,E,F,3);
			trace segment(H,F) dashed evenly;
			trace appelation(A,B,-3mm, btex $x+3$ etex);
			trace appelation(I,H,3mm,btex $x-3$ etex);
			trace cotationmil(F,G,-5mm,20,btex \Lg{12} etex);
			trace codeperp(E,I,H,8);
			trace codeperp(F,E,I,8);
			trace codeperp(H,F,E,8);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex B etex, B);
			label.urt(btex C etex, C);
			label.ulft(btex D etex, D);
			label.llft(btex E etex, E);
			label.llft(btex F etex, F);
			label.lrt(btex G etex, G);
			label.urt(btex H etex, H);
			label.ulft(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Développer et réduire l'expression suivante : $E=(x+1)(x-1)-(x+2)(x-2)$.
	\item En déduire le résultat du calcul : $126 \times 124 - 127 \times 123$.
\end{enumerate}



\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Recopier et compléter :
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item \begin{flalign*}
			A&=5a+50&\\
			A&=5\times a + 5 \times \pointilles[0.5cm] \\
			A&=5(a+ \pointilles[0.5cm])
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			B&=22b-2a&\\
			B&=2 \times  \pointilles[0.5cm] -2 \times  \pointilles[0.5cm] \\
			B&=2( \pointilles[0.5cm] -  \pointilles[0.5cm])
			\end{flalign*}
		\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Recopier les expressions suivantes, entourer un facteur commun puis factoriser.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
		\begin{multicols}{4}
			\item $6 \times x + 6 \times y$
			\item $y \times x - 6 \times y$
			\item $y \times 9y - 6 \times 9$
			\item $6a + a^2$	
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item Factoriser les expressions $A$ et $B$ en prenant comme facteur commun le plus grand entier commun possible.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item $A=4x+8$
			\item $B=15x + 35x^2$
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Dans chacune des expressions suivantes, un facteur commun $k$ est donné. À l'aide de cette information, factoriser ces expressions.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $6x+48$ avec $k=6$
		\item $3x+48$ avec $k=3$
		\item $60+4y$ avec $k=4$
		\item $5-5x$ avec $k=5$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Factoriser les expressions.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=x(x-2)+9(x-2)$
		\item $B=7(8x-1)-2x(8x-1)$
		\item $C=10y(2-5x)+(2-5x)\times 9$
		\item $D=21(y-8) + 14x(y-8)$
		\item $E=(4-x)(6-x)-(5x+8)(6-x)$
		\item $F=(3y+11)(2-y^2) -(3y+11)(7y+2y^2)$
		\item $G=(-7x-8)(9-5x)-(9-5x)$
		\item $H=(4+x^2)(x-4)-(9+5x)(x-4)$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Soit $x$ un nombre positif. Les points $E$, $F$ et $G$ sont alignés.
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item Exprimer $HF^2$ en fonction de $x$. Justifier.
		\item En déduire l'aire du carré $HIEF$.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair E,F,G,H,I;
			E=u*(1,1);
			F=u*(3,1);
			G=u*(6,1);
			H=u*(3,3);
			I=u*(1,3);
			marque_s:=2;
			trace polygone(E,G,H,I);
			trace Codelongueur(I,H,H,F,F,E,E,I,2);
			trace segment(H,F) dashed evenly;
			trace appelation(H,G,3mm,btex $3x+1$ etex);
			trace cotationmil(F,G,-5mm,20,btex $3x$ etex);
			trace codeperp(E,I,H,8);
			trace codeperp(F,E,I,8);
			trace codeperp(H,F,E,8);
			label.llft(btex E etex, E);
			label.llft(btex F etex, F);
			label.lrt(btex G etex, G);
			label.urt(btex H etex, H);
			label.ulft(btex I etex, I);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}



\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	Voici un programme de calcul :
	\begin{tcolorbox}
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Choisir un nombre.
			\item Ajouter $1$ à son carré.
			\item Ajouter le double du nombre de départ.
		\end{itemize}
	\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
					\item Montrer que si on applique ce programme à $8$, alors on obtient le carré de $9$.
					\item Montrer que si on applique ce programme à $11$, alors on obtient le carré de $12$.
					\item Montrer que si on applique ce programme à un entier $n$ alors on obtient le carré de $n+1$.
				\end{enumerate}
		\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
		\item[\textbf{2)}] \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
					\item On donne $123^2=\num{15 129}$. Calculer mentalement le carré de $124$.
					\item Un jardin public à la forme d'un carré de côté $n$. Si on augmente son côté de \Lg[m]{1}, son aire augmente de \Aire[m]{95}.\\
							Représenter la situation à l'aide d'un schéma et calculer $n$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}
\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Vérifier que la somme des trois nombres entiers consécutifs $\num{1492}$, $\num{1493}$ et $\num{1494}$ est divisible par $3$.
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item \'Ecrire sans parenthèses et réduire l'expression $F = n + (n+1) + (n+2)$.
		\item Factoriser l'expression obtenue.
		\item Montrer que la somme de trois nombres consécutifs est divisible par $3$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Soit $n$ un nombre entier. \'Ecrire en fonction de $n$ :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item son double
			\item son triple
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\item Montrer que la somme d'un nombre entier, de son double et de son triple est divisible par $6$.
\end{enumerate}



\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On considère un trapèze droit (voir figure).
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E;
		D=u*(1,3);
		E=u*(3,3);
		C=u*(3,1.5);
		B=u*(3,7);
		A=u*(1,7);
		marque_s:=2;
		trace polygone(A,B,C,D);
		trace segment(D,E) dashed evenly;
		trace Codelongueur(A,D,B,E,2);
		trace Codelongueur(A,B,D,E,3);
		trace codeperp(C,E,D,8);
		trace codeperp(A,B,E,8);
		trace codeperp(D,A,B,8);
		trace cotationmil(A,B,20,3mm,btex $b$ etex);
		trace cotationmil(D,A,20,3mm,btex $a$ etex);
		trace cotationmil(B,C,20,3mm, btex $c$ etex);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.rt(btex E etex, E);
		label.urt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex A etex, A);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Démontrer que l'aire d'un trapèze droit est égale à :
	\[A_{\text{trapèze}}=\dfrac{ab + bc}{2}\]
	\item Démonter que le périmètre d'un trapèze droit est égal à :
	\[P_{\text{trapèze}}=a+b+c+\sqrt{a^2+b^2+c^2-2ac}\]
\end{enumerate}

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=3x-4x^2+7x$\\
		$A=-4x^2+10x$
		\item $B=9x^2+8-6x^2-10$\\
		$B=3x^2-2$
		\item $C=13+8x-7-x$\\
		$C=7x+6$
		\item $D=x^2-3x+2x-5x^2$\\
		$D=-4x^2-x$
		\item $E=6x^2+9x+3x^2-6-2x$\\
		$E=9x^2+7x-6$
		\item $F=11x+7x-6x^2-2x-4x^2$\\
		$F=-10x^2+16x$
		\item $G=8x+5-2x^2-7x-15+8x^2$\\
		$G=6x^2+x-10$
		\item $H=6x^2+3x+12x-9-10x^2+x-4$\\
		$H=-4x^2+16x-13$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $A=3(5+x)=15+3x$
		\item $B=7(x-8)=7x-56$
		\item $C=10(y+9)=10y+90$
		\item $D=x(6-x)=6x-x^2$
		\item $E=10(4+3x)=40+30x$
		\item $F=x(17-2x)=17x-2x^2$
		\item $G=8(1,5x + x + 6y)=12x+8x+48y=20x+48y$
		\item $H=(x-y)\times 5=(5x-5y)$
		\item $I=-(7x+2)=-7x-2$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $A=15x-(-8+3x)-1=15x+8-3x-1=12x+7$
		\item $B=15x-(-8+3x-1)=15x+8-3x+1=12x+9$
		\item $C=15x+(-8+3x-1)=15x-8+3x-1=18x-9$
		\item $D=15x \times (-8+3x)-1=-120x+45x^2-1$
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		A&=(2+x)(5+y)&\\
		A&=10 + 2y + 5x +xy
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		B&=(y+8)(x+10)&\\
		B&=yx +10y+8x+80
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		C&=(x+8)(1,5+x)&\\
		C&=1,5x+x^2+12+8x\\
		C&=x^2+9,5x+12
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		D&=(y+6)(y+9)&\\
		D&=y^2+9y+6y+54\\
		D&=y^2+15y+54
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		E&=(2+x)(15-y)&\\
		E&=30-2y+15x-xy
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		F&=(7+y)(y-4)&\\
		F&=7y-28+y^2-4y\\
		F&=y^2+3y-28
	\end{flalign*}
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{flalign*}
		G&=(z-25)(x+z)&\\
		G&=zx+z^2-25x-25z
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		H&=(t-3)(t-13)&\\
		H&=t^2-13t-3t+39\\
		H&=t^2-16t+39
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		I&=(x+5)(10+7x)&\\
		I&=10x+7x^2+50+35x\\
		I&=7x^2+45x+50
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		J&=(4x+2)(x-12)&\\
		J&=4x^2-48x+2x-24\\
		J&=4x^2-46x-24
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		K&=(5-9x)(2x+8)&\\
		K&=10x+40-18x^2-72x\\
		K&=-18x^2-62x+40
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		L&=(9-3y)(6-5y)&\\
		L&=54-45y-18y+15y^2\\
		L&=15y^2-63y+54
	\end{flalign*}
\end{minipage}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.4cm}
	\begin{multicols}{4}
		\item $(5x)^2=25x^2$
		\item $(6y)^2=36y^2$
		\item $(12y)^2=144y^2$
		\item $(10x)^2=100x^2$
		\item $(-5x)^2=25x^2$
		\item $-(5x)^2=-25x^2$
		\item $(-13y)^2=169y^2$
		\item $(-4x)^3=-\directlua{tex.print(4*4*4)}x^3$
	\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{flalign*}
	A&=\Distri[Remarquable]{1}{7}{}{}&D&=\Distri[Remarquable, Lettre=t, Echange=1, Echange=2]{1}{-1}{1}{1}&G&=(y+9x)(y-9x)\\
	A&=\Distri[Remarquable, Etape=2]{1}{7}{}{}&D&=1^2 -t^2&G&=y^2 -(9x)^2\\
	A&=\Distri[Remarquable, Etape=3]{1}{7}{}{}&D&=\Distri[Remarquable, Lettre=t, Echange=1, Echange=2, Etape=3]{1}{-1}{1}{1}&G&=y^2-81x^2
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	B&=\Distri[Remarquable, Lettre=y]{1}{8}{1}{-8}&E&=\Distri[Remarquable, Lettre=y]{5}{6}{5}{-6}&H&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2]{1}{-6}{1}{6}\\
	B&=\Distri[Remarquable, Lettre=y, Etape=2]{1}{8}{1}{-8}&E&=\Distri[Remarquable, Lettre=y, Etape=2]{5}{6}{5}{-6}&H&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2, Etape=2]{1}{6}{1}{6}\\
	B&=\Distri[Remarquable, Lettre=y, Etape=3]{1}{8}{1}{-8}&E&=\Distri[Remarquable, Lettre=y, Etape=3]{5}{6}{5}{-6}&H&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2, Etape=3]{1}{-6}{1}{6}
\end{flalign*}
\begin{flalign*}
	C&=\Distri[Remarquable, Lettre=z, Echange=1]{20}{-1}{}{}&F&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2]{12}{8}{12}{-8}&I&=\Distri[Remarquable, Echange=1]{-5}{-8}{}{}\\
	C&=\Distri[Remarquable, Lettre=z, Echange=1, Etape=2]{20}{-1}{}{}&F&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2, Etape=2]{12}{8}{12}{-8}&I&=(-5)^2-2\times(-5)\times8x+(8x)^2\\
	C&=\Distri[Remarquable, Lettre=z, Echange=1, Etape=3]{20}{-1}{}{}&F&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Echange=2, Etape=3]{12}{8}{12}{-8}&I&=\Distri[Remarquable, Echange=1, Etape=3]{-5}{-8}{}{}
\end{flalign*}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \Distri[Remarquable, Numerique]{30}{1}{}{}
	\item 	\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item \Distri[Remarquable, Numerique]{40}{1}{}{}
			\item \Distri[Remarquable, Numerique]{40}{-1}{}{}
			\item \Distri[Remarquable, Numerique]{60}{-3}{}{}
			\item \Distri[Remarquable, Numerique]{80}{2}{}{}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Soit $x$ un nombre positif. L'unité de longueur est le centimètre.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
    	\item \textbf{Aire rectangle $ABCD$} : $A=(x+3)(5x+4)$
	\item \begin{flalign*}
			A&=\Distri{1}{3}{5}{4}&\\
			A&=\Distri[Etape=2]{1}{3}{5}{4}\\
			A&=\Distri[Etape=3]{1}{3}{5}{4}\\
			A&=\Distri[Etape=4]{1}{3}{5}{4}
	\end{flalign*}
    	\item Pour $x=0$, on prend la forme développée : $A=5 \times 0^2+19 \times 0+12=12$.\\
    	Pour $x=0$, l'aire de ce rectangle vaut \Aire{12}.\\
    	\\
	Pour $x=7$, on prend la forme factorisée : $A=(7+3)(5\times 7+4)=10 \times 39 =390 $.\\
    	Pour $x=7$, l'aire de ce rectangle vaut \Aire{390}.\\
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Pour $x=7$\\
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\textbf{Aire carré}\\
		$(7+3)(7+3)=10 \times 10 = 100$
	\end{minipage} \hspace{0.05cm}\vrule\hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		\textbf{Aire trapèze}
		\begin{flalign*}
			(7-3)(7+3) + \dfrac{12 \times (7+3)}{2}&=4 \times 10 + \dfrac{12 \times 10}{2}&\\
			&= 40 +60\\
			&=100
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	~~\\\\
	Pour $x=8$\\
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\textbf{Aire carré}\\
		$(8+3)(8+3)=11 \times 11 = 121$
	\end{minipage} \hspace{0.05cm}\vrule\hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		\textbf{Aire trapèze}
		\begin{flalign*}
			(8-3)(8+3) + \dfrac{12 \times (8+3)}{2}&=5 \times 11 + \dfrac{12 \times 11}{2}&\\
			&= 55 + 66
			&=121
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	~~\\\\
	Pour $x=9$\\
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\textbf{Aire carré}\\
		$(9+3)(9+3)=12 \times 12 = 144$
	\end{minipage} \hspace{0.05cm}\vrule\hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		\textbf{Aire trapèze}
		\begin{flalign*}
			(9-3)(9+3) + \dfrac{12 \times (9+3)}{2}&=6 \times 12 + \dfrac{12 \times 12}{2}&\\
			&= 72 + 72\\
			&=144
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	\item On remarque que pour ces trois valeurs, les aires sont identiques. On pourrait supposer qu'elles le sont pour n'importe quelle valeur de $x$ choisie supérieure à $3$.
	\item 	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\textbf{Aire carré}
			\begin{flalign*}
				A_{\text{carré}}&=\Distri[Remarquable]{1}{3}{}{}&\\
				A_{\text{carré}}&=\Distri[Remarquable, Etape=2]{1}{3}{}{}\\
				A_{\text{carré}}&=\Distri[Remarquable, Etape=3]{1}{3}{}{}
			\end{flalign*}
	\end{minipage} \hspace{0.05cm}\vrule\hspace{0.05cm}
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		\textbf{Aire trapèze}\\
		\begin{flalign*}
				A_{\text{trapèze}}&=\Distri[Remarquable]{1}{3}{1}{-3}+\dfrac{12(x+3)}{2}&\\
				A_{\text{trapèze}}&=\Distri[Remarquable, Etape=2]{1}{3}{1}{-3}+6(x+3)\\
				A_{\text{trapèze}}&=\Distri[Remarquable, Etape=3]{1}{3}{1}{-3}+6x+18\\
				A_{\text{trapèze}}&=x^2+6x+9
		\end{flalign*}
	\end{minipage}
	~~\\
	On remarque que $A_{\text{carré}} = A_{\text{trapèze}}$. On peut donc conclure que ces deux figures auront toujours la même aire quelque soit la valeur de $x$ choisie.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{flalign*}
			E&=(x+1)(x-1)-(x+2)(x-2)&\\
			E&=x^2-1^2 - (x^2-2^2)\\
			E&=x^2-1-x^2+4\\
			E&=3
		\end{flalign*}
	\item \begin{flalign*}
			126 \times 124 - 127 \times 123&=(125+1)(125-1) - (125+2)(125-2)&\\
			&=3
			\end{flalign*}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}] \vspace{-0.5cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item \begin{flalign*}
			A&=5a+50&\\
			A&=5\times a + 5 \times 10 \\
			A&=5(a+ 10)
			\end{flalign*}
		\item \begin{flalign*}
			B&=22b-2a&\\
			B&=2 \times  11b -2 \times  a \\
			B&=2( 11b -  a)
			\end{flalign*}
		\end{multicols}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
		\item $\textcolor{Crimson}{6} \times x + \textcolor{Crimson}{6} \times y = \textcolor{Crimson}{6}(x+y)$
		\item $\textcolor{Crimson}{y} \times x - 6 \times \textcolor{Crimson}{y} = y(x-6)$
		\item $y \times \textcolor{Crimson}{9}y - 6 \times \textcolor{Crimson}{9} = 9(y^2-6)$
		\item $6a + a^2=6\times \textcolor{Crimson}{a} + \textcolor{Crimson}{a} \times a =a(6+a)$	
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $A=4x+8 = 4 \times x + 4 \times 2 = 4(x+2)$
			\item $B=15x + 35x^2 = 5x \times 3 + 5x \times 7x = 5x(3+7x)$
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item $6x+48 = 6 \times x + 6 \times 8 = 6(x+8)$
	\item $3x+48 = 3 \times  x + 3 \times 16 = 3(x+16)$
	\item $60+4y = 4 \times 15 + 4 \times y = 4(15+y)$
	\item $5-5x = 5 \times 1 +5 \times (-x)=5(1-x)$
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{align*}
	A&=x(x-2)+9(x-2)&B&=7(8x-1)-2x(8x-1)\\
	A&=(x-2)(x+9)&B&=(8x-1)(7-2x)
\end{align*}
\begin{align*}
	C&=10y(2-5x)+(2-5x)\times 9&D&=21(y-8) + 14x(y-8)\\
	C&=(2-5x)(10y+9)&D&=(y-8)(21+14x)\\
\end{align*}
\begin{align*}
	E&=(4-x)(6-x)-(5x+8)(6-x)&F&=(3y+11)(2-y^2) -(3y+11)(7y+2y^2)\\
	E&=(6-x)(4-x-(5x+8))&F&=(3y+11)(2-y^2-(7y+2y^2))\\
	E&=(6-x)(4-x-5x-8)&F&=(3y+11)(2-y^2-7y-2y^2)\\
	E&=(6-x)(-6x-4)&F&=(3y+11)(-3y^2-7y+2)
\end{align*}
\begin{align*}
	G&=(-7x-8)(9-5x)-(9-5x)&H&=(4+x^2)(x-4)-(9+5x)(x-4)\\
	G&=(-7x-8)(9-5x)-(9-5x)\times 1&H&=(x-4)(4+x^2-(9+5x))\\
	G&= (9-5x)(-7x-8-1)=(9-5x)(-7x-9)&H&=(x-4)(4+x^2-9-5x)\\
	 & &H&=(x-4)(x^2-5x-5)
\end{align*}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Dans le triangle $HFG$ rectangle en $F$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		HG^2&=HF^2+FG^2&\\
		(3x+1)^2&=HF^2+(3x)^2\\
		HF^2&=(3x+1)^2-(3x)^2\\
		HF^2&=9x^2+6x+1-9x^2\\
		HF^2&=6x+1
	\end{flalign*}
	\item L'aire du carré $HIEF$ est égale à $HF \times HF = HF^2 =6x+1$.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $8 \Longrightarrow 8^2+1=64+1=65 \Longrightarrow 65+2\times 8 = 65+16=81 = 9^2$
			\item $12 \Longrightarrow 12^2+1=144+1=145 \Longrightarrow 145+2\times 12 = 145+24=169 = 13^2$
			\item $n \Longrightarrow n^2+1 \Longrightarrow n^2+1+2\times n = n^2 + 2 \times n \times 1 + 1 = (n+1)^2$
		\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
			\item $124^2 = (123 +1)^2=123^2 + 2 \times 123 \times 1 + 1^2 = \num{15129} + 246 + 1 = \num{\directlua{tex.print(15129+246+1)}}$
			\item \begin{minipage}{0.40\textwidth}
				\begin{center}
					\begin{Geometrie}
						pair A,B,C,D,E,F,G;
						A=u*(1,1);
						B=u*(4,1);
						C=u*(4,4);
						D=u*(1,4);
						trace polygone(A,B,C,D);
						E=u*(5,1);
						F=u*(5,5);
						G=u*(1,5);
						marque_s:=2;
						trace codeperp(B,A,D,8);
						trace codeperp(A,D,C,8);
						trace codeperp(D,C,B,8);
						trace codeperp(C,B,A,8);
						trace codeperp(F,E,B,8);
						trace codeperp(G,F,E,8);
						trace codeperp(D,G,F,8);
						trace chemin(B,E,F,G,D);
						trace Codelongueur(A,B,B,C,C,D,D,A,2);
						trace cotationmil(A,B,-10,3mm, btex $n$ etex);
						trace cotationmil(B,E,-10,3mm, btex $1$ etex);
						trace cotationmil(A,E,-20,6mm, btex $n+1$ etex);
						label.llft(btex A etex, A);
						label.urt(btex B etex, B);
						label.lrt(btex E etex, E);
						label.urt(btex C etex, C);
						label.urt(btex F etex, F);
						label.ulft(btex G etex, G);
						label.lft(btex D etex, D);
					\end{Geometrie}
				\end{center}
			\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule \hspace{0.05cm}
			\begin{minipage}{0.55\textwidth}
				\begin{flalign*}
					A_{AEFG} - A_{ABCD}&=95\\
					(n+1)\times (n+1)-n\times n&=95\\
					(n+1)^2-n^2&=95\\
					n^2 +2n + 1 - n^2=95\\
					2n+1=95\\
					2n=94\\
					n=47
				\end{flalign*}
				Le jardin public possède un côté de \Lg[m]{47} avant agrandissement.
			\end{minipage}
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
	


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item $1492+1493+1494=\directlua{tex.print(1492+1493+1494)}$\\
	\Critere[Div=3,Remarque]{\directlua{tex.print(1492+1493+1494)}}
	\item $F = n + (n+1) + (n+2)=3n+3=3(n+1)$\\
	Ainsi, la somme de trois entiers consécutifs est un multiple de $3$ donc divisible par $3$.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Double de $n$ : $2n$ ; triple de $n$ : $3n$.
	\item $n+2n+3n=6n$\\
	Ainsi, la somme d'un nombre, de son double et de son triple est un multiple de $6$ donc divisible par $6$.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{flalign*}
		A_{\text{trapèze}}&=A_{ABED} + A_{DEC}\\
		A_{\text{trapèze}}&=a \times b + \dfrac{b \times (c-a)}{2}\\
		A_{\text{trapèze}}&=\dfrac{2ab}{2} + \dfrac{bc -ab}{2}\\
		A_{\text{trapèze}}&=\dfrac{2ab + bc -ab}{2}\\
		A_{\text{trapèze}}&=\dfrac{ab + bc}{2}
	\end{flalign*}
	\item \textbf{Calcul préliminaire : Longueur $DC$}\\
	Dans le triangle $DEC$ rectangle en $E$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		DC^2&=DE^2 + EC^2\\
		DC^2&=b^2 + (c-a)^2\\
		DC^2&=b^2+c^2-2ac+a^2\\
		DC&=\sqrt{b^2+c^2-2ac+a^2}
	\end{flalign*}
	\begin{flalign*}
		P_{\text{trapèze}}&=AD + AB + BC + DC\\
		P_{\text{trapèze}}&=a+b+c+\sqrt{a^2+b^2+c^2-2ac}
	\end{flalign*}
\end{enumerate}
%\end{comment}
\end{document}